En moyenne sur la période 2012-2014, 518 000 personnes sont professeurs du secondaire, 384 000 sont professeurs des écoles, 122 000 sont professeurs du supérieur et 37 000 sont directeurs d’établissement scolaire et inspecteurs. Au total, 1 061 000 personnes exercent ces métiers, essentiellement (90 %) pour le compte de l’État ou d’une collectivité territoriale (y compris les établissements privés sous convention avec l’État). Le nombre d’enseignants s’est accru du début des années 1980 jusqu’au milieu des années 2000 pour atteindre 1 095 000 personnes en moyenne sur la période 2003-2005. Si le nombre de professeurs du supérieur a ensuite continué d’augmenter, les effectifs de professeurs des écoles, de professeurs du secondaire et de directeurs ont quant à eux été réduits. La part des enseignants dans l’emploi régional est élevée dans l’ensemble des régions françaises (supérieure à 3,5 %), et particulièrement dans le Nord (supérieure à 4,5 %).Cette profession demeure très féminisée : les femmes occupent deux tiers des emplois. Parmi les moins de 30 ans, elles occupent près des trois quarts des emplois. Au cours des trente dernières années, la part des enseignants âgés de 50 ans ou plus a fortement progressé, passant de 13 % à 30 %. En 2012-2014, seuls 10 % des emplois sont occupés par des personnes de moins de 30 ans, contre 22 % il y a trente ans. Le niveau de diplôme des enseignants est très élevé : huit sur dix détiennent au moins un diplôme de niveau bac + 3. La quasi-totalité des moins de 30 ans détient un tel niveau de diplôme, les autres étant encore en cours d’études initiales.Les enseignants occupent pour la plupart (93 %) un emploi à durée indéterminée. Le renouvellement des métiers d’enseignants est relativement lent : 72 % des enseignants comptent une ancienneté de dix ans ou plus, tandis que seuls 4 % déclarent avoir moins d’un an d’ancienneté, alors qu’ils étaient 11 % il y a trente ans. De nombreux enseignants travaillent le samedi (72 %) et le dimanche (49 %). Les temps partiels sont assez peu fréquents (16 %). La moitié des enseignants déclare travailler plus de 40 heures par semaine. Les salaires des enseignants sont dispersés : entre le professeur des écoles et le professeur du supérieur, les écarts sont importants. Plus d’un enseignant exerçant à temps complet sur deux a un salaire mensuel net compris entre 2 000 € et 3 000 € et un peu plus d’un quart gagne entre 1 500 € et 2 000 €.La demande d’emploi est une notion peu pertinente pour ces personnels recrutés essentiellement sur concours.
